眾聞 延續梁振英政策 陳茂波撥二百億河套區創科工程未提具體設施

眾聞
延續梁振英政策 陳茂波撥二百億河套區創科工程未提具體設施

撰文: 實習記者周滿鏗 | 發佈日期: 28.02.18

請支持《眾新聞》，成為訂戶

曾經被視為前特首梁振英「愛將」的財政司司長陳茂波，今天發表林鄭月娥政府首份財政預算案，內容不乏中港合作項目，也有梁振英政策的延續。其中一大重點是預留500億元予創科發展，其中200億元用在落馬洲河套區港深創新及科技園第一期工程，包括土地平整、基礎設施、上蓋建設和早期營運。陳茂波說，由於創科園的發展規模甚大，整個項目最終或需要遠多於200億元的資金。不過，他卻未有交代項目有何具體設施，可以惠及普羅香港市民。

資料顯示，去年1月初時任特首梁振英與深圳政府簽訂協議，在落馬洲河套區共同發展「港深創新及科技園」。同年10月6日，香港科技園成立了附屬公司「港深創新及科技園有限公司」，負責該區上蓋建設及營運等。該公司由科技園全資擁有，10名董事局成員中，由創科局常任秘書長出任主席（現任常秘為卓永興），4人由港方提名、3人由深方提名、3人由港深雙方提名，成為包括：港科院創院院長徐立之；中科院深圳先進技術研究院院長樊建平；科技園董事查毅超的「二哥」、福田集團控股有限公司董事總經理查逸超；恒基兆業地產建築部總經理黃永灝；中國科學院院士吳雲東等。

香港科技園主席為「梁粉」羅范淑芬。科技園在新一份預算案中，獲撥款100億元，用作科研基建及支援租戶發展創科，具體措施有待科技園公布。

落馬洲河套區鄰近深圳，興建創科園料將有內地企業進駐。規劃署圖片

梁振英曾表示：「『港深創新及科技園』計劃建立重點創科研究合作基地，以及相關高等教育、文化創意和其他配套設施，吸引港深兩地及其他國內外的頂尖企業、研發機構和高等院校進駐，會為港深兩地的創科帶來前所未有的發展空間和機遇。」河套區土地業權屬香港政府，位處於落馬洲皇崗口岸旁邊，與深圳河一河之隔，鄰近深圳的福田中心核心商業區。由科學園附屬公司負責營運的「港深創新及科技園」佔地87公頃，將提供最高120萬平方米總樓面面積，相等於約8幢中環中心。土地目前未有任何基建設施，政府上月中已經向立法會就該地第一期主體工程申請撥款近8億元，進行土地除污及前期工程、建立河套地區內的生態區、聘請顧問為土地平整和進行詳細設計及工地勘測 ，預料今年中展開工作。

政府官員今天未有具體交代預算案撥款200億元予港深創新及科技園的詳情，但預期2021年可交付營運，被問到由於地理位置鄰近深圳，將來受益的可會多是內地企業，政府消息人士稱，香港公司也會受惠，指負責管理的港深創新及科技園有限公司有香港官員及港方代表。由於今次200億元只用作第一期發展，消息指，未來發展第二期時，或有機會加碼撥款。

梁振英是政協副主席，關注「一帶一路」及粵港澳大灣區發展。網上圖片

預算案另一項中港合作項目，是將香港與內地姊妹學校交流試辦計劃恆常化，該計劃同樣由梁振英在2015年重新啟動，推出為期3年的「促進香港與內地姊妹學校交流試辦計劃」，為與內地學校締結為姊妹學校的本港公營及直資學校，提供財政及專業支援，每年可獲12萬元定額津貼，目標為3年內把締結姊妹學校的數目倍增至約600所。有關津貼用於校長、教師及學生到訪內地姊妹學校作交流的開支、購置視像交流設備的費用等。

教育局早於2004年已推出「姊妹學校締結計劃」，早期合作學校地區只有北京和上海，自2015年梁振英重啟計劃以來，至2017年2月共有550對姊妹學校。中港學校締結成姊妹學校後，會一同參與活動或STEM教育的交流協作，例如香港教育局和內地的教育部門去年聯合舉辦的「經典美文誦讀比賽」，指定要由粵港姊妹學校的學生參賽組成。陳茂波今次宣布將參與學校獲發的津貼，由12萬元提升至15萬元，計劃亦改為恆常化，預計每年額外開支約1.7億元。

梁振英任內常把「一帶一路」和粵港澳大灣區掛口邊，陳茂波在預算案亦提及香港要把握機遇，粵港澳大灣區的發展可擴展香港企業的業務腹地，以及開拓新的市場版圖。預算案措施包括自2018/19年度起未來5個財政年度，向香港貿易發展局增撥合共2.5億元，協助香港中小企把握「一帶一路」和大灣區機遇、推動電子商貿、提升香港作為國際高端會議展覽及採購中心的地位。 另外，預算案撥出1.4億元支援本地藝團和藝術家在大灣區作文化交流。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：